
\item[\textbf{14.}] \textbf{Calcul matriciel en régression linaire}

On veut calculer $b$ en utilisant la formule $b =\left(X^tX\right)^{-1}X^tY$. Procédons étape par étape.
$$X^t = \left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1\\
-1& 0 & 1\\
\end{array}\right)$$
$$
X^tX = \left(\begin{array}{ccc}
1 & 1 & 1\\
-1& 0 & 1\\
\end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}
1 & -1\\
1 & 0\\
1&1\\
\end{array}\right)
=
\left(\begin{array}{cc}
1+1+1 & -1+0+1\\
-1+0+1 & 1+0+1\\
\end{array}\right)=
\left(\begin{array}{cc}
3 & 0\\
0 & 2\\
\end{array}\right)
$$
On sait que $A^{-1}A = I_n = AA^{-1}$, donc transposé à la situation présente nous avons $$\left(X^tX\right)^{-1}\left(X^tX\right) = I_2 = \left(X^tX\right)\left(X^tX\right)^{-1}$$
Et donc nous pouvons calculer
\begin{eqnarray*}
\left(X^tX\right)\left(X^tX\right)^{-1} &=& \left(\begin{array}{cc}1 & 0\\0 & 1\\\end{array}\right)\\
\left(\begin{array}{cc}3 & 0\\0 & 2\\\end{array}\right)
\left(\begin{array}{cc}a & b\\c & d\\\end{array}\right)
&=& 
\left(\begin{array}{cc}1 & 0\\0 & 1\\\end{array}\right)\\
\left(\begin{array}{cc}3a+0c & 3b+0d\\0a+2c & 0b+2d\\\end{array}\right)
&=& 
\left(\begin{array}{cc}1 & 0\\0 & 1\\\end{array}\right)\\
\left(\begin{array}{cc}3a & 3b\\2c & 2d\\\end{array}\right)
&=& 
\left(\begin{array}{cc}1 & 0\\0 & 1\\\end{array}\right)
\end{eqnarray*}
A partir de là nous trouvons le système suivant$$
\left\{\begin{array}{l}
3a = 1\\
3b = 0\\
2c = 0\\
2d = 1\\
\end{array}\right. \Rightarrow
\left\{\begin{array}{l}
a = 1/3\\
b = 0\\
c = 0\\
d = 1/2\\
\end{array}\right.
$$
Nous avons donc $$\left(X^tX\right)^{-1} = \left(\begin{array}{cc}\frac{1}{3} & 0\\0 & \frac{1}{2}\\\end{array}\right)$$
Il ne nous reste plus qu'a effectuer le calcul de $b$
\begin{eqnarray*}
b &=&\left(X^tX\right)^{-1}X^tY\\
&=& 
\left(\begin{array}{cc}\frac{1}{3} & 0\\0 & \frac{1}{2}\\\end{array}\right)
\left(\begin{array}{ccc}1 & 1 & 1\\-1& 0 & 1\\\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}7\\6\\6\\\end{array}\right)\\
&=& 
\left(\begin{array}{ccc}\frac{1}{3} & \frac{1}{3} & \frac{1}{3}\\-\frac{1}{2}& 0 & \frac{1}{2}\\\end{array}\right)
\left(\begin{array}{c}7\\6\\6\\\end{array}\right)\\
&=& \left(\begin{array}{c}\frac{19}{3}\\-\frac{1}{2}\\\end{array}\right)
\end{eqnarray*}